[
    {
        "question": " ' कविता के बहाने ' कविता के रचनाकार कौन हैं ?",
        "options": [
            "कुँवर प्रसाद",
            "कुँवर प्रकाश",
            "कुँवर नारायण",
            "कुँवर सिंह"
        ],
        "answer": "कुँवर नारायण"
    },
    {
        "question": " कविता किसके बहाने खेल रही है ?",
        "options": [
            "खिलौने के",
            "पेंच के",
            "भाषा के",
            "बच्चे के"
        ],
        "answer": "बच्चे के"
    },
    {
        "question": " सीधी सी बात किस के चक्कर में फंस गई ?",
        "options": [
            "भाषा के",
            "छंद के",
            "भाव के",
            "अलंकार के"
        ],
        "answer": "भाषा के"
    },
    {
        "question": " ' बात की चूड़ी मर जाना ' से कवि का क्या तात्पर्य है ?",
        "options": [
            "प्रभावहीन होना",
            "तर्कपूर्ण होना",
            "स्पष्ट होना",
            "प्रभावपूर्ण होना"
        ],
        "answer": "प्रभावहीन होना"
    },
    {
        "question": " बात बाहर निकलने की अपेक्षा कैसी हो गई ?",
        "options": [
            "व्यर्थ",
            "वक्र",
            "पेचीदा",
            "सरल"
        ],
        "answer": "पेचीदा"
    },
    {
        "question": " ' बात सीधी थी पर ' में कवि ने किस पर बल दिया है ?",
        "options": [
            "भावों की गरिमा",
            "भाषा की जटिलता",
            "भाषा की सहजता",
            "भावों की सरसता"
        ],
        "answer": "भाषा की सहजता"
    },
    {
        "question": " कवि से शरारती बच्चे के समान कौन खेल रही थी ?",
        "options": [
            "कविता",
            "बात",
            "पतंग",
            "भाषा"
        ],
        "answer": "बात"
    },
    {
        "question": " भाषा के क्या करने से बात और अधिक पेचीदा हो गई ?",
        "options": [
            "तोड़ने - मरोड़ने",
            "उलटने - पलटने",
            "घुमाने - फिराने",
            "उपर्युक्त सभी"
        ],
        "answer": "उपर्युक्त सभी"
    },
    {
        "question": " कवि ने कविता के लिए क्या उपमान दिया है ?",
        "options": [
            "रेल",
            "सागर",
            "खेल",
            "गागर"
        ],
        "answer": "खेल"
    },
    {
        "question": " बिना मुरझाए क्या महकती है ?",
        "options": [
            "हर्षिता",
            "सरिता",
            "कविता",
            "बात"
        ],
        "answer": "कविता"
    },
    {
        "question": " कवि किसे पाने की कोशिश करता है ?",
        "options": [
            "बात को",
            "पेंच को",
            "कील को",
            "कलम को"
        ],
        "answer": "बात को"
    },
    {
        "question": " ' बात सीधी थी पर ' कविता के कवि कौन हैं ?",
        "options": [
            "कुँवर नारायण",
            "कुँवर सिंह",
            "कुँवर प्रकाश",
            "कुँवर प्रसाद"
        ],
        "answer": "कुँवर नारायण"
    },
    {
        "question": " कविता किसका खेल है ?",
        "options": [
            "बच्चों का",
            "फूलों का",
            "चिड़िया का",
            "शब्दों का"
        ],
        "answer": "शब्दों का"
    },
    {
        "question": " कविता की उड़ान को कौन नहीं जान सकता ?",
        "options": [
            "रसिक व्यक्ति",
            "चिड़िया",
            "कवि",
            "समीक्षक"
        ],
        "answer": "चिड़िया"
    },
    {
        "question": " बिना मुरझाए क्या महकती है ?",
        "options": [
            "वनिता",
            "हर्षिता",
            "सरिता",
            "कविता"
        ],
        "answer": "कविता"
    },
    {
        "question": " कविता फूलों के बहाने क्या है ?",
        "options": [
            "मुरझाना",
            "गिनना",
            "बहकना",
            "खिलना"
        ],
        "answer": "खिलना"
    },
    {
        "question": " ' कविता के बहाने ' कविता कवि के किस काव्य संग्रह से ली गई है ?",
        "options": [
            "इन दिनों",
            "कोई दूसरा नहीं",
            "आमने -  सामने",
            "चक्रव्यूह"
        ],
        "answer": "इन दिनों"
    },
    {
        "question": " ' बात सीधी थी पर ' कविता कवि के किस काव्य संग्रह से ली गई है ?",
        "options": [
            "इन दिनों",
            "कोई दूसरा नहीं",
            "चक्रव्यूह",
            "आमने  - सामने"
        ],
        "answer": "कोई दूसरा नहीं"
    },
    {
        "question": " सब घर एक कर देने के मायने कौन जानता है ?",
        "options": [
            "पशु",
            "चिड़िया",
            "बच्चा",
            "फूल"
        ],
        "answer": "बच्चा"
    },
    {
        "question": " कविता के पंख लगाकर उड़ने के माने कौन नहीं जानता ?",
        "options": [
            "कविता",
            "फूल",
            "चिड़िया",
            "मनुष्य"
        ],
        "answer": "चिड़िया"
    }
]